<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<LanguageData>
  
  <!-- EN: babies -->
  <Babies.label>niemowlęta</Babies.label>
  <!-- EN: Babies can't walk and must be taken care of. In the work tab, assign someone to childcare.\n\nYou can use the baby's 'feeding' tab to assign specific people to feed the baby. Alternatively, colonists assigned to childcare will feed babies food they can eat, such as baby food, milk, and insect jelly. You can produce baby food at a stove or campfire.\n\nBabies can sleep in beds or cribs. A high quality crib will make a baby happy. You can also place multiple cribs in a bedroom without turning it into a barracks.\n\nBabies become children at age 3. By default, babies age 4x faster than adults. You can adjust this in storyteller challenge settings. -->
  <Babies.helpText>Niemowlęta nie potrafią chodzić i należy się nimi opiekować. Na karcie Praca przypisz osobę do opieki nad dzieckiem.\n\nMożesz skorzystać z zakładki „Karmienie dziecka”, aby przypisać określone osoby do karmienia dziecka. Alternatywnie koloniści przydzieleni do opieki nad dziećmi będą karmić dzieci produktami które mogą spożywać, takimi jak żywność dla niemowląt, mleko i galaretka z owadów. Możesz przygotować jedzenie dla niemowląt przy kuchence lub przy ognisku.\n\nDzieci mogą spać w łóżkach lub łóżeczkach. Wysokiej jakości łóżeczko sprawi dziecku radość. Możesz także umieścić w sypialni kilka łóżeczek, nie zamieniając jej w koszar.\n\nNiemowlęta stają się dziećmi w wieku 3 lat. Domyślnie dzieci starzeją się 4 razy szybciej niż dorośli. Możesz to dostosować w ustawieniach narratora.</Babies.helpText>
  
  <!-- EN: children -->
  <Children.label>dzieci</Children.label>
  <!-- EN: As they get older, children gain traits and passions, and become able to do more work types.\n\nChildren have a learning need which can be fulfilled several ways. You can see the learning activities that a child desires on their Needs tab. Children will only do learning activities when their schedule is set to Recreation or Anything. A satisfied learning need helps a child gain growth tiers faster, resulting in more passions and choices during growth moments.\n\nChildren can only wear special child-sized apparel.\n\nChildren become adults at age 13. By default, children age 4x faster than adults. You can adjust this in storyteller challenge settings. -->
  <Children.helpText>W miarę dorastania dzieci zyskują cechy i pasje oraz mogą wykonywać więcej rodzajów pracy.\n\nDzieci mają potrzebę uczenia się, którą można zaspokoić na kilka sposobów. Zadania edukacyjne, których pragnie dziecko, możesz zobaczyć w zakładce Potrzeby. Dzieci będą uczyć się tylko wtedy, gdy ich harmonogram jest ustawiony na Rekreację lub cokolwiek innego. Zaspokojenie potrzeb edukacyjnych pomaga dziecku szybciej zdobywać kolejne poziomy rozwoju, co skutkuje większą liczbą pasji i wyborów w momentach wzrostu.\n\nDzieci mogą nosić wyłącznie przeznaczoną dla nich odzież.\n\nDzieci stają się dorosłe w wieku 13 lat. Domyślnie starzeją się 4 razy szybciej niż dorośli. Możesz to dostosować w ustawieniach narratora.</Children.helpText>
  
  <!-- EN: Deathrest -->
  <Deathrest.label>anabioza</Deathrest.label>
  <!-- EN: Colonists with the deathrest gene must periodically regenerate themselves in a special coma called deathrest. This takes several days.\n\nSpecial machines placed near the casket can give bonuses to the deathrester. A person can only connect to a limited number of machines - this number is shown by their deathrest capacity.\n\nYou can increase deathrest capacity by injecting deathrest capacity serums. These can be purchased from traders. -->
  <Deathrest.helpText>Koloniści z genem anabioliptycznymi muszą okresowo regenerować się w specjalnej śpiączce zwanej anabiozą. Zajmuje to kilka dni.\n\nSpecjalne maszyny umieszczone w pobliżu trumny mogą dać premię anabiozie. Osoba może połączyć się tylko z ograniczoną liczbą maszyn - liczba ta jest pokazana na podstawie ich zdolności do anabiozy.\n\nMożesz zwiększyć zdolność do anabiozy poprzez wstrzyknięcie serum przepustowości anabiozy. Można je kupić u handlarzy.</Deathrest.helpText>
  
  <!-- EN: Genes and xenotypes -->
  <GenesAndXenotypes.label>Geny i ksenoziarna</GenesAndXenotypes.label>
  <!-- EN: Some people have different genes from baseline humans. View a person's genes by opening their Bio tab and clicking the xenotype name near the top.\n\nA xenotype is a set of genes which defines a "species" of alternate human.\n\nThere are two types of genes: Germline genes are passed on to children, while xenogenes are not and must be implanted using xenogerms.\n\nCreate custom xenotypes by researching xenogenetics and building a gene assembler. -->
  <GenesAndXenotypes.helpText>Niektórzy ludzie mają inne geny od innych. Zobacz geny danej osoby, otwierając jej kartę Bio i klikając nazwę ksenoziarna u góry.\n\nKsenotyp to zestaw genów, który definiuje „gatunek” alternatywnego człowieka.\n\nIstnieją dwa typy genów: Geny linii zarodkowej są przekazywane dzieciom, podczas gdy ksenogeny nie są i muszą być wszczepiane przy użyciu ksenoziaren.\n\nTwórz niestandardowe ksenotypy, badając ksenogenetykę i budując asembler genów.</GenesAndXenotypes.helpText>
  
  <!-- EN: Mechanitors -->
  <Mechanitors.label>Mechanitorzy</Mechanitors.label>
  <!-- EN: Mechanitors use a mechlink implant to control mechanoids.\n\nMechanoids are assigned to control groups. You can change the behavior mode for a control group by selecting the mechanoid or mechanitor, then clicking the behavior mode icon on the control group. Gear and implants can increase the number of control groups.\n\nMechanitors only have the bandwidth to control a certain number of mechanoids. Special mechanitor gear and band node buildings can increase a mechanitor's total bandwidth.\n\nThe MECHS tab provides an overview of your colony's mechanoids. Here, you can draft mechanoids, change their control group, set allowed areas, and more.\n\nMechanitors can also summon powerful enemy super-mechanoids. These super-mechanoids drop unique chips which can be used to advance your mechanoid technology and build special units. -->
  <Mechanitors.helpText>Mechanitorzy używają implantu mechlink do kontrolowania mechanoidów.\n\nMechanoidy są przypisane do grup kontrolnych. Możesz zmienić tryb zachowania dla grupy kontrolnej, wybierając mechanoida lub mechanitora, a następnie klikając ikonę trybu zachowania w grupie kontrolnej. Sprzęt i implanty mogą zwiększyć liczbę grup kontrolnych.\n\nMechanitorzy mają przepustowość pozwalającą kontrolować tylko określoną liczbę mechanoidów. Specjalne wyposażenie mechanitora i budynki węzłów pasma mogą zwiększyć całkowitą przepustowość mechanitora.\n\nZakładka MECHS zapewnia przegląd mechanoidów twojej kolonii. Tutaj możesz wybierać mechanoidy, zmieniać ich grupę kontrolną, ustawiać dozwolone obszary i nie tylko.\n\nMechanitorzy mogą także przyzywać potężne supermechanoidy wroga. Te supermechanoidy upuszczają unikalne czipy, które można wykorzystać do udoskonalenia technologii mechanoidów i budowania specjalnych jednostek.</Mechanitors.helpText>
  
  <!-- EN: Mechs in caravans -->
  <MechsInCaravans.label>mechanoidy w karawanach</MechsInCaravans.label>
  <!-- EN: While caravanning, mechanoids enter a semi-dormant long-travel state to preserve power. This allows them to travel long distances without losing energy. After arriving at their destination, mechanoids will automatically return to their previous work mode. -->
  <MechsInCaravans.helpText>Podczas karawany mechanoidy wchodzą w półuśpiony stan długiej podróży, aby zachować energię. Dzięki temu mogą pokonywać duże odległości bez utraty energii. Po dotarciu na miejsce mechanoidy automatycznie powrócą do poprzedniego trybu pracy.</MechsInCaravans.helpText>
  
  <!-- EN: polluted terrain -->
  <PollutedTerrain.label>skażony obszar</PollutedTerrain.label>
  <!-- EN: Keep your colonists away from polluted terrain. Whenever they are on polluted terrain, they will continuously gain toxic buildup. This eventually becomes lethal.\n\nClean polluted terrain by placing a POLLUTION REMOVAL AREA. Colonists will convert the pollution into toxic wastepacks, which must be kept frozen.\n\nCertain apparel, implants and gene modifications can protect from toxic buildup.\n\nNormal crops cannot survive on polluted terrain. -->
  <PollutedTerrain.helpText>Trzymaj kolonistów z dala od zanieczyszczonego terenu. Ilekroć znajdą się na zanieczyszczonym terenie, będą stale gromadzić się w nich toksyczne substancje. W końcu stanie się to śmiertelne.\n\nOczyść zanieczyszczony teren, umieszczając OBSZAR USUWANIA ZANIECZYSZCZEŃ. Koloniści zamienią zanieczyszczenia w toksyczne worki na odpady, które należy przechowywać w chłodniach.\n\nNiektóre ubrania, implanty i modyfikacje genów mogą chronić przed toksycznymi osadami.\n\nZwykłe uprawy nie mogą przetrwać na zanieczyszczonym terenie.</PollutedTerrain.helpText>
  
</LanguageData>